\chapter{Transformées numériques}\label{chap:transform}

Parfois, il est difficile d'exploiter en pratique l'expression analytique d'une fonction. Par exemple parce que celle-ci peut être trop difficile à évaluer à l'aide d'un ordinateur, ou simplement parce qu'on n'en connaît pas.

Ainsi, on substitue parfois une approximation à certaines fonctions. Une façon de procéder repose sur l'idée de développements en série\footnote{C'est-à-dire une «~somme~» avec une infinité de termes.}. Si l'on l’on se limite à une somme partielle, le résultat est entaché d’erreurs qu’il convient de caractériser. Néanmoins, en pratique, si l'on prend un nombre fini (mais assez grand) de termes, le résultat est suffisamment proche de la valeur réelle de la fonction.

Une autre approche, plutôt que de réaliser une approximation, est de changer de point de vue sur la fonction. Par exemple, si l'on interprète une fonction comme représentant par exemple un signal sonore, la \emph{transformée de Fourier} est un outil qui permet d'en analyser l'ensemble des fréquences, et ainsi décomposer le signal considéré en un ensemble de sous-signaux.

\begin{detail}

Plus particulièrement, ce chapitre introduit les concepts d'approximation et de transformée numérique à la section~\ref{sec:fourrier-intro}. Ensuite, le concept de comportement asymptotique de fonction, c'est-à-dire leur comportement aux infinis, est présenté en section~\ref{sec:fourrier-asym}. Enfin, deux principales techniques de développement en série sont présentées : les développements de Taylor en section~\ref{sec:taylor} et les transformées en section~\ref{sec:fourrier}. 

Comme d'habitude, ce chapitre se termine par des exercices résolus, en section~\ref{sec:fourrier-exos-res}.

\section{Introduction}\label{sec:fourrier-intro}

%Cette section présente une courte introduction sur le concept d'approximation mathématique et son utilité, et poursuit ensuite avec une introduction sur le concept de transformation numérique. Intuitivement, une transformation est une expression plus simple d'un objet mathématique, sans l'imprécision d'une approximation. Ce concept est introduit dans le contexte historique du modèle géocentrique du mouvement planétaire de Ptolémée, avant son abandon grâce aux travaux de Copernic.

%\subsection{Approximations}

Parfois, lorsque l'on manipule des objets mathématiques, il est pratique d'utiliser une \emph{approximation} de ces objets plutôt que l'objet en lui-même.

Ce type de raisonnement est naturel : au nombre $\pi$, on substitue généralement le nombre $\numprint{3.1415}$, qui n'en est qu'une approximation. L'erreur est inférieure à
\begin{equation*}
  \pi - \numprint{3.1415} \approx \numprint{9.2653589e-5}
\end{equation*}
c'est-à-dire inférieure à $10^{-4}$, ce qui est généralement considéré \emph{assez proche} de la valeur réelle.

On peut étendre ce raisonnement d'approximation à des fonctions. En effet, certaines fonctions ont une expression analytique particulièrement complexe, voire aucune expression analytique. Dans ce cas, on substitue à ces fonctions des approximations «~suffisamment satisfaisantes~» pour l'usage que l'on en fait.

Par exemple, au voisinage d'un point $a$, on peut par exemple dire qu'une fonction $f$ «~se comporte comme sa tangente~» au point $a$. À l'évidence, la tangente est bien distincte de $f$, mais si l'on ne s'éloigne «~pas trop~» de $a$, la tangente est une bonne approximation de $f$. Par ailleurs, la tangente étant une droite, son expression analytique est très simple. 

Par exemple, considérons la fonction 
\begin{equation*}
f(x) = \sqrt{\frac{e^{\sin(x)}}{x^2}}\cdot
\end{equation*}
Cette fonction a une forme analytique assez complexe. Par contre, si l'on s'intéresse localement à son comportement, par exemple entre $\numprint{0.4}$ et $\numprint{0.5}$, cette fonction est très similaire à sa tangente. Cette situation est illustrée à la figure~\ref{fig:approx-tg}.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[yscale=.75,xscale=4]
\draw[->] (-1.25,0) -- (1.25,0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0,-1) -- (0,11) node[above] {$oy$};

\draw (-1,0) -- (-1,-0.5) node[below] {$-1$};
\draw (1,0) -- (1,-0.5) node[below] {$1$};
\draw (-0.5,0) -- (-0.5,-0.5) node[below] {$-\frac{1}{2}$};
\draw (0.5,0) -- (0.5,-0.5) node[below] {$\frac{1}{2}$};

\foreach \i in {1,...,10}
{
	\draw (0,\i) -- (0.1,\i) node[right] {$\i$};
}

\draw[red,domain=-1.15:-0.08,smooth, variable=\x] plot ({\x},{sqrt(exp(sin(\x r))/(\x*\x))});
\draw[red,domain=0.09:1.15,smooth, variable=\x] plot ({\x},{sqrt(exp(sin(\x r))/(\x*\x))}) node[above right] {$f$};

\draw[blue,domain=0.1:0.75,smooth, variable=\x] plot ({\x},{-5*\x+5}) node[right] {\color{blue} $t$};

\begin{scope}[shift={(-0.5,-3)},scale=4]
\draw[red,domain=0.4:0.6,smooth, variable=\x] plot ({\x},{sqrt(exp(sin(\x r))/(\x*\x))}) node[above right] {$f$};

\draw[blue,domain=0.4:0.55,smooth, variable=\x] plot ({\x},{-5*\x+5}) node[right] {\color{blue} $t$};
\end{scope}

\node[draw, circle, line width=2pt, Green, minimum size = 2cm] (z0) at (0.447,2.85) {};
\node[draw, minimum width=4.5cm, minimum height=3.5cm, Green, line width=2pt] (z1) at (1.5,7.5) {};

%\draw (z0) to[out=90,in=180] (z1);
\draw[Green,->,>=stealth, line width=1pt] (z0) -- (z1) node[midway,xshift=25pt] {\color{Green}\textsc{Zoom}};
\end{tikzpicture}
\caption{Approximation locale d'une fonction par sa tangente}
\label{fig:approx-tg}
\end{center}
\end{figure}

%\subsection{Transformation}

L'inconvénient d'une approximation est que, par définition, elle n'est pas une expression alternative de la fonction considérée. Ainsi, parfois, l'approximation d'une fonction n'est pas suffisante. En particulier, la démarche fondamentale de la méthode scientifique consiste à 
\begin{itemize}
\item effectuer une observation,
\item construire un modèle prédictif qui corrobore l'observation.
\end{itemize}
À l'évidence, si le modèle construit n'est pas en adéquation avec les observations effectuées, il faut l'adapter.

À ce titre, les scientifiques se sont intéressés très tôt dans la modélisation du mouvement des planètes. Dans l'antiquité grecque, le modèle géocentrique, où les astres gravitent autour de ta Terre, est prépondérant. Bien qu'incorrect, avec les moyens technologiques de l'époque, ce modèle intuitif correspondait aux observations effectuées : tous les matins, la Lune, Mars et Vénus se lèvent, et finissent par se coucher plus ou moins tard en soirée.

Néanmoins, parfois, on observait de petites incohérences, où la réalité observée ne correspondait pas aux prédictions du modèle. En effet, parfois, on observe les planètes «~reculer~» brièvement dans le ciel. L'amélioration des moyens d'observation rendant ces incohérences de plus en plus fréquentes, Ptolémée propose au II\textsuperscript{e} s. A.C.N. une variante de ce modèle : les planètes gravitent bel et bien sur une grosse trajectoire circulaire, et sur un autre petit cercle en même temps, tel qu'illustré à la figure~\ref{fig:circles}.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[draw, circle, inner sep=1.5pt, line width=1pt] (O) at (0,0) {Terre};
\node[draw, red, circle, minimum size = 6cm, inner sep=0pt] at (0,0) {};
\node[draw, fill=blue, circle, minimum size = 0.5mm, inner sep=0pt] at (60:3) {};

\coordinate (d1) at (85:3.25);
\coordinate (d2) at (120:3.25);
\pic[draw=red,->, angle eccentricity=1.2, angle radius=3.25cm] {angle= d1--O--d2};

\begin{scope}[shift={(60:3)}]
\node[draw, blue, circle, minimum size = 2cm, inner sep=0pt] (OO) at (0,0) {};
\node[draw, _dot] at (30:1) {};
\node at (25:1.75) {\small Astre};

\coordinate (dd1) at (45:2.25);
\coordinate (dd2) at (75:2.25);
\pic[draw=blue,->, angle eccentricity=1.2, angle radius=1.15cm] {angle= dd1--OO--dd2};
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\caption{Illustration antique de la trajectoire d'une planète}
\label{fig:circles}
\end{center}
\end{figure}

Au cours de l'histoire, avec la progression technologique, ce modèle de «~cercle sur un cercles~» appelé épicycle ne correspondit de nouveau plus aux observations, et l'on ajouta des «~cercles sur des cercles sur des cercles~», etc., jusqu'à obtenir la carte céleste illustrée à la figure~\ref{fig:map-stars}.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{pics/geos.jpg}
\caption{Illustration du modèle des épicycles}
\label{fig:map-stars}
\end{center}
\end{figure}

Ce n'est finalement que grâce aux travaux de Copernic et à l'invention du télescope par Galilée que le modèle géocentrique fut abandonné pour le modèle héliocentrique, toujours d'actualité. 

Le modèle géocentrique est ainsi non pertinent avant tout parce qu'il ne correspond pas aux observations, mais également parce que le principe des épicycles peut décrire n'importe quelle trajectoire. Ainsi, il est tout à fait possible, avec ce modèle, de concevoir une «~carte~» où les planètes se déplacent selon la forme d'une saucisse grillée (ce qui, à l'évidence, ne correspond pas à la réalité).

En mathématiques, cette technique consistant à placer des «~cercles sur des cercles~» correspond à la \emph{transformée de Fourrier}, qui est un exact substitut à l'expression analytique d'une fonction. En traitement du signal, par exemple, elle permet de décomposer facilement un signal «~abstrait~» en une série de sous-signaux simples.

\end{detail}

\section{Développement asymptotique}\label{sec:fourrier-asym}

Analyser le développement asymptotique d'une fonction consiste à comparer «~en l'infini~» son comportement avec d'autres fonctions. Ainsi, étant donné deux fonctions $f$ et $g$, on peut vouloir dire «~en l'infini, $f$ croît au maximum comme $g$~», ou «~en l'infini, $f$ croît significativement plus rapidement que $g$~». Ce type de concepts se formalise par les notions mathématiques de «~petit o~» et «~grand O~» que nous décrivons ci-dessous.

Ces notions de comparaison sont importantes pour la suite de ce chapitre, où l’on pourra comparer des approximations de fonctions en terme de ces notions.

\begin{defbox}{Notation petit o (en l'infini)}{little-o}
Soit $f$ et $g$ deux fonctions, on dit que $f$ est un \emph{petit o de} $g$, noté $f \in o(g)$ (parfois : $f(x) \in o(g(x))$) si \indexnt{o}{$o(f)$}{Petit o}
\begin{equation*}
\forall \varepsilon > 0, \exists x_0 \in \IR, \forall x > x_0, |f(x)| \leqslant \varepsilon |g(x)|.
\end{equation*}
\end{defbox}

La notation $o(g)$ correspond donc à un ensemble de fonctions. De plus, les fonctions dans $o(g)$ sont asymptotiquement négligeables devant $g$, puisque la valeur de ces fonctions est «~arbitrairement plus petite que celle de $g$~».

\begin{propbox}{}{}
  Si $g$ est non-nulle, ceci est équivalent à
  \begin{equation*}
    \forall \varepsilon > 0, \exists x_0 \in \IR, \forall x > x_0, \abs*{\frac{f(x)}{g(x)}} \leqslant \varepsilon
  \end{equation*}
  c'est-à-dire
  \begin{equation*}
    \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{f(x)}{g(x)} = 0
  \end{equation*}
\end{propbox}

En conclusion, intuitivement,
\begin{itemize}
\item si $g$ tend vers $0$, alors $o(g)$ est formé des fonctions qui tendent vers $0$ «~plus vite que $g$~».
\item si $g$ tend vers $+\infty$, alors $o(g)$ est l'ensemble des fonctions qui vont moins vite vers $+\infty$ que $g$ (y compris celles qui tendent vers $0$ ou autre chose que $+\infty$).
\end{itemize}

La définition ci-dessus concerne le comportement asymptotique d'une fonction, c'est-à-dire les «~grandes valeurs de $x$~». Similairement on peut s'intéresser au comportement de fonctions lorsque $x$ est proche d'un réel $a$ fixé.
\begin{defbox}{Notation petit o (en un réel)}{little-o-fini}
  Soit $f$ et $g$ deux fonctions, on dit que $f$ est un \emph{petit o de} $g$, noté $f \in o(g)$ si
  \begin{equation*}
    \forall \varepsilon > 0, \exists \delta > 0 : \forall x \in \mathopen]a-\delta,a+\delta\mathclose[, |f(x)| \leqslant \varepsilon |g(x)|.
  \end{equation*}
\end{defbox}

\begin{example}
Montrons que $\frac{1}{2} x + 1 \in o\left(\frac{1}{8}x^2 + \frac{1}{8}\right)$ lorsque $x\to+\infty$. Comme $\frac{1}{8}x^2 + \frac{1}{8}$ est clairement non-nulle quel que soit $x > 0$, on peut se contenter de calculer la limite suivante :
\begin{equation*}
\lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{\frac{1}{2} x + 1}{\frac{1}{8}x^2 + \frac{1}{8}} = \lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{\frac12}{\frac18}\frac{x}{x^2} = \lim_{x \rightarrow +\infty} 4 \frac{1}{x} = 0.
\end{equation*}
Donc, $\frac{1}{2} x + 1 \in o(\frac{1}{8}x^2 + \frac{1}{8})$.

Cette situation est illustrée aux figures~\ref{fig:little-o-1} et~\ref{fig:little-o-2}  avec deux choix de $\varepsilon$.
\end{example}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.5]
\fill[pattern color=blue!30, pattern=north east lines] (0,0) rectangle (3,2.95);
\draw[blue!30, fill=blue!30] (3,0) rectangle (9.25,2.95);
\draw[blue] (3,0) -- (3,4) node[above,blue] {\small $x_0$};

\draw [blue, decorate,decoration={brace,amplitude=2.5pt},xshift=-1pt,yshift=0pt] (-0.5,0) -- (-0.5,3) node [blue,midway,xshift=-7pt] {\small $\varepsilon$};

\draw[red,domain=-0.5:10,smooth, variable=\x] plot ({\x},{(0.5*\x+1)/(0.125 * (\x*\x+1))}) node[right,xshift=10pt] {$\displaystyle \frac{\frac{1}{2}x + 1}{\frac{1}{8}x^2 + \frac{1}{8}}$};

\draw[->] (-0.5,0) -- (10,0) node[right] {$x$};
\draw[->] (0,-0.5) -- (0,10) node[above] {$y$};

\foreach \i in {1,...,9}
{
	\draw (\i,0) -- (\i,-0.25) node[below] {\small \i};
}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Illustration de la notion de petit o avec $\varepsilon$ «~grand~»}
\label{fig:little-o-1}
\end{figure}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.5]
\fill[pattern color=blue!30, pattern=north east lines] (0,0) rectangle (5,1.5);
\draw[blue!30, fill=blue!30] (5,0) rectangle (9.25,1.5);
\draw[blue] (5,0) -- (5,4) node[above,blue] {\small $x_0$};

\draw [blue, decorate,decoration={brace,amplitude=2.5pt},xshift=-1pt,yshift=0pt] (-0.5,0) -- (-0.5,1.5) node [blue,midway,xshift=-7pt] {\small $\varepsilon$};

\draw[red,domain=-0.5:10,smooth, variable=\x] plot ({\x},{(0.5*\x+1)/(0.125 * (\x*\x+1))}) node[right,xshift=10pt] {$\displaystyle \frac{\frac{1}{2}x + 1}{\frac{1}{8}x^2 + \frac{1}{8}}$};

\draw[->] (-0.5,0) -- (10,0) node[right] {$x$};
\draw[->] (0,-0.5) -- (0,10) node[above] {$y$};

\foreach \i in {1,...,9}
{
	\draw (\i,0) -- (\i,-0.25) node[below] {\small \i};
}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Illustration de la notion de petit o avec $\varepsilon$ «~petit~»}
\label{fig:little-o-2}
\end{figure}

\begin{example}
  Montrons à l'aide de la définition que $\frac{1}{x} \in o(x)$ lorsque $x \to +\infty$.

  Soit $\varepsilon > 0$. Prenons\footnote{Parce que les calculs ultérieurs montrent que cela fonctionne !} $x_0 = \frac{1}{\sqrt{\varepsilon}}$ et montrons que $\forall x > x_0, \left|\frac{1}{x}\right| < \varepsilon |x|$. 

On a 
\begin{align*}
     & \left|\frac{1}{x}\right| < \varepsilon |x| & \\
\ssi~& \frac{1}{x} < \varepsilon x & \textrm{car } x \textrm{ et } \frac{1}{x} \textrm{ sont strictement positives sur } ]0,+\infty[\\
\ssi~& 1 < \varepsilon x^2 & \textrm{car } x>0 \textrm{ sur } ]0,+\infty[\\
\ssi~& x^2 > \frac{1}{\varepsilon} & \textrm{car } \varepsilon \neq 0\\
\ssi~& x > \frac{1}{\sqrt{\varepsilon}} & \textrm{car } \varepsilon > 0\\
\end{align*}
\end{example}

En conclusion, la notation $o(g)$ correspond à des fonctions négligeables devant $g$, c'est-à-dire d'un ordre de grandeur inférieur à celui de $g$. \emph{A contrario}, la notation $\bigo(g)$ dénote l'ensemble des fonctions qui sont au maximum du même ordre de grandeur que $g$.

\begin{defbox}{Notation grand O}{big-o}
Soit $f$ et $g$ deux fonctions, on dit que $f$ est un \emph{grand O de} $g$, noté $f \in \bigo(g)$ si \indexnt{O}{$\bigo(f)$}{Grand O}
\begin{equation*}
\exists \varepsilon > 0, \exists x_0 \in \IR, \forall x > x_0, |f(x)| \leqslant \varepsilon |g(x)|.
\end{equation*}
\end{defbox}

Lorsque deux fonctions $f$ et $g$ vérifient $f \in \bigo(g)$ et $g \in \bigo(f)$, on dit que $f$ et $g$ sont du \emph{même ordre de grandeur}.

\begin{example}
Montrons que $2x^2 \in \bigo(x^2)$. Prenons $\varepsilon = 3$ et $x_0 = 0$, clairement, quel que soit $x > 0$, on a $2x^2 < 3x^2$, ce qui prouve l'affirmation.

D'autre part, il est également vrai que $x^{2}\in \bigo(2x^{2})$ : il suffit de prendre $\varepsilon = 1$ et $x_0 = 0$.

En conclusion, les fonctions $x^{2}$ et $2 x^{2}$ sont donc du même ordre de grandeur.
\end{example}

\begin{example}
Montrons que $x \in \bigo(x^2)$. Prenons $\varepsilon = 1$ et $x_0 = 1,\!1$, et montrons que montrons que $\forall x > x_0, |x| \leqslant 1 \cdot |x^2|$. On a
\begin{align*}
     & |x| < |x^2|\\
\ssi~& x < x^2 & \textrm{car } x \textrm{ et } x^2 \textrm{ sont strictement positives sur } [0,+\infty[\\
\ssi~& x^2 - x > 0 \\
\ssi~& x < 0 \vee x > 1 \\
\end{align*}
ce qui est le cas car on considère $x > 1,\!1$. Cette situation est illustrée à la figure~\ref{fig:big-o}.
\end{example}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.5]

\draw[blue] (5,0) -- (5,10.5) node[above] {$x_0$};
\fill[blue!40] (5,0) rectangle (9.25,9.5);

\draw[Green,domain=-0.5:9.5,smooth, variable=\x] plot ({\x},{\x/2}) node[right] {$x$};
\draw[red,domain=-0.5:9.5,smooth, variable=\x] plot ({\x},{(\x*\x/9)}) node[right] {$x^2$};

\draw[->] (-0.5,0) -- (10,0) node[right] {$x$};
\draw[->] (0,-0.5) -- (0,10) node[above] {$y$};

\draw (4.5, 0) -- (4.5,-0.25) node[below] {\small 1};
\draw[dotted] (4.5,0) -- (4.5,3);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Illustration de la notion de grand O}
\label{fig:big-o}
\end{figure}


\subsection{Différences entre notations}

Avant toutes choses, on remarque que la seule différence entre les définitions~\ref{def:little-o} et~\ref{def:big-o} sont la substitution d'un $\forall$ par un $\exists$. Ainsi, être un petit o est une contrainte plus forte qu'être un grand O, et si $f \in o(g)$, alors $f \in \bigo(g)$.

Par exemple, on a :
\begin{itemize}
\item $x^2 \in \bigo(x^2)$ mais $x^2 \notin o(x^2)$,
\item $x^2 \in \bigo(x^2 + x)$ mais $x^2 \notin o(x^2 + x)$,
\item $x^2 \in \bigo(10 \cdot x^2)$ mais $x^2 \notin o(10 \cdot x^2)$.\\
\end{itemize}

Les propriétés suivantes sont par contre vérifiée pour les petits o (et, en conséquence, pour les grands) :
\begin{itemize}
\item $x^2 \in o(x^3)$,
\item $x^2 \in o(e^x)$,
\item $\log(x) \in o(x)$.
\end{itemize}

\begin{detail}

\subsection{Application : complexité algorithmique}

Les fonctions, notamment leur comportement asymptotique, ont de nombreuses applications en informatique. L'une de ces applications, d'un point de vue théorique, est l'étude et la caractérisation de la \emph{complexité} des algorithmes. 

Lorsque qu'un programmeur est amené à implémenter un algorithme, il sait que les ressources de la machine utilisées pour l'exécution de son programme sont limitées. Souvent, on considère deux types de ressources : le \emph{temps}, et la \emph{mémoire}. En effet, on veut qu'un algorithme soit «~rapide~» (qu'il ne prenne pas trop de temps pour fournir la réponse à un problème soumis), et qu'il soit «~économe~» en mémoire. Le but ainsi poursuivi est de programmer des algorithmes \emph{efficaces}.

Vous remarquerez que les concepts présentés ci-dessus sont assez flous («~rapide~», «~économe~», «~efficace~»). Dès lors, si l'on veut étudier et concevoir des algorithmes ayant ces avantages, il est nécessaire d'introduire une notion les caractérisant. Cette notion est appelée la \emph{complexité algorithmique}.

Dans le cadre de cette section, on s'intéressera en particulier à la \emph{complexité en temps, dans le pire des cas}\footnote{Il existe de nombreuses autres définitions et caractérisations de la complexité d'un algorithme. L'étudiant interessé trouvera de plus amples informations à ce sujet dans le livre de Cormen \etal\cite{algos}.}. Ceci signifie que la seule ressource considérée est le temps, et qu'on ne considérera que la plus longue exécution (en considérant les exécutions avec toutes les valeurs d'entrées possibles). Ceci est un choix que nous faisons. Un autre choix pourrait être de s'intéresser au comportement moyen (c'est-à-dire en faisant la moyenne de toutes les exécutions possibles).

Cette caractérisation de la complexité algorithmique passe par une étape de comptage «~d'opérations élémentaires~» exécutées par le programme. Ces opérations sont considérées comme ayant toutes un même temps d'exécution. Parfois, on appelle ces opérations des opérations \emph{atomiques}. Ainsi, pour simplifier, le résultat d'un «~+~» prend autant de temps à calculer que le résultat d'un «~*~». On compte ainsi les opérations arithmétiques et logiques, les assignations de valeurs à des variables, les accès mémoire, etc.

Considérons à titre d'exemple l'algorithme~\ref{alg:max} de recherche de maximum d'une donnée au sein d'un tableau\footnote{La compréhension du fonctionnement de cet algorithme n'est ici pas importante, aussi, l'étudiant qui aurait des difficultés ne doit pas s'y attarder. En effet, on ne s'intéresse qu'à sa complexité en temps, pas à son exactitude.}. Analysons sa complexité en temps dans le pire des cas.

\begin{algorithm}[!htp]
\begin{algorithmic}[1]
\REQUIRE $t$, un tableau de taille $n$ dont les éléments sont notés $t_1$, $t_2$, \dots, $t_n$
\ENSURE l'élément maximum de $t$
\medskip
\STATE $max \leftarrow -\infty$
\STATE $i \leftarrow 1$
\WHILE {$i \leqslant n$}
{
	\IF {$t_i > max$}
		\STATE $max \leftarrow t_i$
	\ENDIF
	\STATE $i \leftarrow i + 1$
}
\ENDWHILE
\RETURN $max$
\end{algorithmic}
\caption{Algorithme de recherche du maximum d'un tableau}
\label{alg:max}
\end{algorithm}

Le nombre d'opérations élémentaires à chaque ligne peut être calculé comme suit.
\begin{itemize}
\item Les lignes 1 et 2 ne requièrent qu'une opération chacune pour assigner la valeur $-\infty$ à $max$ et $1$ à $i$.
\item La ligne $3$ ne requiert également qu'une seule instruction, afin de comparer $i$ à $n$. Cette instruction est néanmoins exécutée $n$ fois (une fois pour chacun des éléments du tableau).
\item Le «~Si~» de la ligne $4$ requiert deux instructions : une pour accéder à la valeur $t_i$, l'autre pour la comparer avec $max$. Comme précédemment, cette ligne est également exécutée $n$ fois.
\item Comme on s'intéresse ici \emph{le pire cas en temps}, on considérera systématiquement le corps du «~Si~» à la ligne 5. Cette ligne requiert deux instructions : l'une pour accéder à la valeur $t_i$, l'autre pour l'affecter à $max$. Encore une fois, cette ligne est exécutée $n$ fois.
\item La ligne 6 incrémentant $i$ requiert également $2$ instructions : l'une pour calculer le résultat de $i + 1$, l'autre pour l'affecter à $i$. Comme précédemment, cette ligne est également exécutée $n$ fois.
\item Finalement, la ligne 7 retourne la valeur de $max$, ce qui nécessite $1$ instruction.\\
\end{itemize}

En résumé, cet algorithme nécessite donc 
\begin{equation*}
1 + 1 + n + 2n + 2n + 2n + 1 = 7n + 3
\end{equation*}
instructions élémentaires.

On remarque que les calculs ci-dessus sont aussi fastidieux que discutables. Il semble excessif de compter individuellement les instructions de chaque ligne de code, à une instruction prêt. Par ailleurs, ce comptage dépend de la définition d'instruction élémentaire, qui est ici relativement arbitraire. Finalement, cette définition est souvent dépendante des langages de programmation utilisés. Une telle complexité de comptage n'est donc ni souhaitée, ni pertinente.

Dans le cadre de la caractérisation de la complexité en temps dans le pire des cas d'un algorithme, on s'intéresse au \emph{comportement asymptotique} de cet algorithme : quand il est exécuté sur de «~grandes~» données (ici, quand $n$ est grand). En effet, pour de petites données, le résultat sera sûrement instantanément fourni. Ce cas n'est donc pas un problème en soi.

% En l'occurrence, à partir du temps d'exécution $7n + 3$, on «~laisse tomber~» le $3$. C'est en quelque sorte une constante d'initialisation, qui ne dépend pas de la taille des données en entrée. Cet abandon est pertinent, dans la mesure où certains langages mettent en place des mécanismes complexes\footnote{Comme l'instanciation et initialisation de la machine virtuelle en \texttt{Java}.} avant même de commencer à exécuter un programme. Considérer cette constante n'a donc pas de sens au vu du but poursuivi.

% De la même manière, on «~laisse tomber~» le $7$. Encore une fois, l'idée derrière cet abandon est encore une fois motivée par la particularité du fonctionnement de langages de programmation. Certains d'entre eux\footnote{Le \texttt{Java}, par exemple, met en place ce type de mécanisme.} mettent par exemple un mécanisme de contrôle des accès mémoires, de contrôle de borne, et cela à \emph{chaque} accès mémoire.

Ainsi, finalement, on conclut que ce langage a une complexité en $\bigo(n)$. Intuitivement, cela signifie que dans le pire des cas, cet algorithme mettra un temps linéairement à la taille $n$ des données qu'il a reçu en entrée pour s'exécuter. Cela correspond à l'intuition que l'on a d'un algorithme de calcul de maximum : il est nécessaire d'inspecter au minimum une fois chaque donnée du tableau pour en calculer le maximum. Ainsi, on peut dire que cela prend «~autant de temps~» de rechercher le maximum d'un tableau que d'en imprimer le contenu.

On peut classer les algorithmes en fonction de leur complexité (pour rappel : nous considérons la complexité \og en temps, dans le pire des cas\fg). Les classes les plus courantes sont les suivantes, ainsi que des exemples d'algorithmes ayant cette complexité :
\begin{itemize}
\item $\bigo(1)$ :  accès à un élément d'un tableau en ayant son indice;
\item $\bigo(\log(n))$ : recherche dichotomique d'un élément dans un tableau trié;
\item $\bigo(n)$ : recherche du maximum d'un tableau (non-trié, bien sûr);
\item $\bigo(n\log(n))$ : tri efficace des éléments d'un tableau ("Quicksort");
\item $\bigo(n^2)$ : tri naïf des éléments d'un tableau\footnote{Si vous triez dans l'ordre les cartes dans votre main lors d'une partie de belotte ou de manie, vous utiliserez probablement un algorithme ayant cette complexité.};
\item $\bigo(2^n)$ : calcul naïf du n\textsuperscript{e} élément de la suite de Fibonacci avec la formule de récursion.
\end{itemize}

La figure~\ref{fig:complexity} illustre le comportement de chacune de ces classes de complexité. Sur cette figure, on remarque que
\begin{equation*}
\bigo(1) \subset \bigo(\log(n)) \subset \bigo(n) \subset \bigo(n\log(n)) \subset \bigo(n^2) \subset \bigo(e^n).
\end{equation*}

\begin{figure}[!htp]
\begin{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}
\draw[Green] (-0.5,1) -- (10,1) node[right] {$\bigo(1)$};

\draw[Dandelion,domain=1:10,smooth, variable=\x] plot ({\x},{ln(\x)}) node[right] {$\bigo(\log(n))$};
\draw[Blue!60,domain=-0.5:10,smooth, variable=\x] plot ({\x},{0.5 * \x+1}) node[right] {$\bigo(n)$};
\draw[magenta,domain=0.1:10,smooth, variable=\x] plot ({\x},{0.25*\x*ln(\x) + 3}) node[right] {$\bigo(n\log(n))$};
\draw[red!60,domain=-0.5:9,smooth, variable=\x] plot ({\x},{0.125 * (\x*\x+1)}) node[right] {$\bigo(n^2)$};
\draw[cyan,domain=-0.5:3.75,smooth, variable=\x] plot ({\x},{exp(\x) / 4}) node[right] {$\bigo(e^n)$};

\draw[->] (-0.5,0) -- (10,0) node[right] {$n$};
\draw[->] (0,-0.5) -- (0,10) node[above] {$t$};
\end{tikzpicture}
\end{tikzpicture}
\caption{Illustration des classes de complexité des algorithmes}
\label{fig:complexity}
\end{figure}

Ceci conclut cette courte introduction sur la complexité des algorithmes, en termes d'applications pratiques couramment utilisés des fonctions, ainsi que de leurs limites et asymptotes.
\end{detail}

\section{Développement de Taylor}\label{sec:taylor}

Le but de ce développement en série est d'approcher une fonction arbitraire par un polynôme. L'avantage des polynômes est qu'ils sont continus, dérivables en tout point, leurs racines sont facilement estimables, et surtout «~faciles~» à calculer.

% \begin{defbox}{Développement de Taylor}{taylor}
% Soit $f$ une fonction infiniment dérivable au voisinage d'un point $a$, son\index[terminologie]{Développement!de Taylor} est la série suivante :
% \begin{equation*}
% \sum_{i=0}^{+\infty} \frac{f^{(i)}(a)}{i!} \cdot (x-a)^i.
% \end{equation*}
% Si le point $a$ vaut $0$, on parle de développement de Mac Laurin.\index[terminologie]{Développement!de Mac Laurin}
% \end{defbox}

% Dans la définition ci-dessus, le mot \og série\fg{} fait référence à au fait que la somme possède une infinité de termes. La notation $f^{(i)}$ fait référence la dérivée d'ordre $i$ (si $i = 1$ c'est la dérivée usuelle, pour $i = 2$ c'est la dérivée seconde, etc).

% En pratique, on se limite souvent à une approximation de $f$ en limitant la somme à un certain nombre de termes. En conséquence, l'égalité à la définition~\ref{def:taylor} n'est plus vérifiée, il y a donc un «~reste~» défini comme la différence entre $f(x)$ et son approximation. 

\begin{defbox}{Développement de Taylor d'ordre $k$}{taylor-dev}
Soit $f(x)$ une fonction dérivable $k$ fois au voisinage d'un point $a$. Le \emph{développement de Taylor d'ordre $k$ de $f$ en $a$} est un polynôme noté $T_k^f(a)$ défini par\indexn{T}{$T_k^f(x)$}{Développement de Taylor d'ordre $k$ de $f$}
\begin{equation*}
T_k^f(a)(x) = \sum_{j=0}^{k} \frac{f^{(j)}(a)}{j!} \cdot (x-a)^j,
\end{equation*}
\end{defbox}

La notation $f^{(j)}$ représente la dérivée\footnote{Si $j = 1$ c'est la dérivée usuelle, pour $j = 2$ c'est la dérivée seconde, etc.} d'ordre $j$ si $j \geqslant 1$, et $f$ si $j = 0$.

Notons qu'à l'évidence, de développement de Taylor à l'ordre $k$ d'une fonction aux alentours d'un point $a$ n'est pas égal à la fonction considérée : c'est une approximation. Le résultat est donc entaché d'erreurs.

À ce titre, la différence $f(x) - T_k^{f}(a)(x)$ appelée le \emph{reste de Taylor}.\indext{Reste de Taylor} Le reste de Taylor correspond à l'erreur commise si on remplace $f$ par son développement de Taylor d'ordre $k$. On peut montrer que le reste de Taylor tend vers $0$ «~assez vite~» quand $x \to a$. Ceci est défini concrètement à la propriété suivante.

\begin{propbox}{}{}
Le reste de Taylor $f(x) - T_k^f(a)(x)$ est un $o(|x-a|^k)$ pour $x \to a$.
\end{propbox}

En d'autres termes, ce résultat signifie deux choses :
\begin{itemize}
\item on peut approcher à la précision que l’on veut une fonction $f$ par un polynôme,
\item l’erreur d’approximation diminue «~rapidement~» si le développement est plus long.
\end{itemize}

\begin{example}
Soit $f(x) = e^x$. Calculons le développement de Taylor à l'ordre $k$ de $f$ en zéro. Avant tout, on remarque que 
\begin{itemize}
\item $e^0 = 1$,
\item La dérivée première, seconde, et toutes les autres dérivées de $e^{x}$ valent précisément $e^{x}$, c'est-à-dire $\frac{f^{(i)}(a)}{i!} = \frac 1 {i!}$.
\end{itemize}

Dès lors, on  a
\begin{equation*}
e^x = \underbrace{1 + x + \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{6} + \frac{x^4}{4!} + \cdots + \frac{x^k}{k!}}_{T_k^f(a)(x)} + o(x^{k+1})
\end{equation*}
\end{example}

\subsection{Interprétation géométrique}\label{subsec:taylor-geom}

Comme les développements de Taylor à l'ordre $k$ d'une fonction $f$ sont des polynômes, ce sont, en particulier, des fonctions que l'on peut comparer à $f$. À ce titre, développons $\sin(x)$ au voisinage de zéro. On a
\begin{equation*}
\sin (x) = x - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} - \frac{x^7}{7!} + o(|x|^8).
%\ln(1+x) &= x - \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} - \frac{x^4}{4} + o(|x^4|).
\end{equation*}

La section~\ref{subsec:taylor-error} caractérise cette approximation, qui est en fait très précise : l'erreur est inférieure à $\frac{|x|^9}{9!}$. Par exemple, si $-1 \leqslant x \leqslant 1$, l'erreur d'approximation est inférieure à $0,\!000003$. Cette situation est illustrée à la figure~\ref{fig:sin-approx-taylor}.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.75]
\draw (-7,0) -- (7,0) node[right] {$ox$};
\draw (0,-3.5) -- (0,3.5) node[above] {$oy$};

\draw (3.14,0) -- (3.14,-0.15) node[below] {$\pi$};
\draw (6.28,0) -- (6.28,-0.15) node[below] {$2\pi$};
\draw (-3.14,0) -- (-3.14,0.15) node[above] {$-\pi$};
\draw (-6.28,0) -- (-6.28,0.15) node[above] {$-2\pi$};

\draw[blue,domain=-6.5:6.5,smooth, variable=\x] plot ({\x},{sin(\x r)}) node[above] {$\sin(x)$};

\draw[red,domain=-3.5:3.5,smooth, variable=\x] plot ({\x},{\x}) node[right] {$T_1^f(x)$};
\draw[Green,domain=-3.5:3.5,smooth, variable=\x] plot ({\x},{\x - (\x)^3/6}) node[right] {$T_3^f(x)$};
\draw[Dandelion,domain=-3.5:3.5,smooth, variable=\x] plot ({\x},{\x - (\x)^3/6 + (\x^7)/5040}) node[right] {$T_7^f(x)$};

\foreach \i in {1,2,3}
{
	\draw (0,\i) -- (0.25,\i) node[right] {\small $\i$};
	\draw (0,-\i) -- (-0.25,-\i) node[left] {\small $-\i$};
}
\end{tikzpicture}
\caption{Approximation de $\sin(x)$ au voisinage de zéro}
\label{fig:sin-approx-taylor}
\end{center}
\end{figure}

On remarque que les développements de Taylor successifs «~semblent converger~» vers la fonction sinus. Néanmoins, cette «~convergence~» n'est pas garantie par les développements de Taylor. En effet, on peut trouver des fonctions pour lesquelles les approximations ne convergent pas hors d'un intervalle fixé par exemple.

\begin{example}
Développons $\ln(1+x)$ au voisinage de zéro. On a
\begin{equation*}
\ln(1+x) = x - \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} - \frac{x^4}{4} + \frac{x^5}{5} - \frac{x^6}{6} + \frac{x^7}{7} + o(|x|^8)
\end{equation*}

Les approximations successives de $\ln(1+x)$ en zéro ne convergent ici que si $-1\leqslant x \leqslant 1$, en dehors de cet intervalle, elles sont de pire en pire, comme illustré à la figure~\ref{fig:ln-approx-taylor}.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=1.5]
\draw[->] (-2.5,0) -- (2.5,0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0,-2.5) -- (0,2.5) node[above] {$oy$};

\draw[blue,domain=-0.9:2,smooth, variable=\x] plot ({\x},{ln(1+\x)}) node[right] {$\ln(x)$};

\draw[red,domain=-2.5:2.5,smooth, variable=\x] plot ({\x},{\x}) node[right] {$T_1^f(x)$};
\draw[Green,domain=-1.35:2.5,smooth, variable=\x] plot ({\x},{\x - (\x)^2/2}) node[right] {$T_2^f(x)$};
\draw[Dandelion,domain=-1.15:2,smooth, variable=\x] plot ({\x},{\x - (\x)^2/2 + (\x)^3/3}) node[above right] {$T_3^f(x)$};
\draw[Cerulean,domain=-1.15:2,smooth, variable=\x] plot ({\x},{\x - (\x)^2/2 + (\x)^3/3 - (\x)^4/4}) node[right] {$T_4^f(x)$};
\draw[magenta,domain=-1.05:1.75,smooth, variable=\x] plot ({\x},{\x - (\x)^2/2 + (\x)^3/3 - (\x)^4/4 + (\x)^5/5}) node[above left] {$T_5^f(x)$};

\foreach \i in {1,2,3,4}
{
	\pgfmathtruncatemacro{\modtwo}{mod(\i,2)}

	\ifthenelse{\modtwo = 0}
	{
		\pgfmathtruncatemacro{\result}{\i/2}
		\draw (0,\i/2) -- (0.125,\i/2) node[right] {\small $\result$};
		\draw (0,-\i/2) -- (-0.125,-\i/2) node[left] {\small $-\result$};	
		
		\draw (\i/2,0) -- (\i/2,-0.25) node[below] {\small $\result$};
		\draw (-\i/2,0) -- (-\i/2,0.25) node[above] {\small $-\result$};
	}	
	{
		\draw (0,\i/2) -- (0.075,\i/2);% node[right] {\small $\frac{\i}{2}$};
		\draw (0,-\i/2) -- (-0.075,-\i/2);% node[left] {\small $\frac{\i}{2}$};
		
		\draw (\i/2,0) -- (\i/2,-0.15);
		\draw (-\i/2,0) -- (-\i/2,0.15);
	}	
}


\end{tikzpicture}
\caption{Approximation de $\ln(1+x)$ au voisinage de zéro}
\label{fig:ln-approx-taylor}
\end{center}
\end{figure}
\end{example}

Sur cette figure, on remarque qu’il serait particulièrement utile de pouvoir caractériser analytiquement l’erreur d’approximation d’un développement de Taylor, voire, à partir d’une marge d’erreur, de savoir a priori jusqu’à quel ordre effectuer un développement de Taylor afin d’obtenir des approximations pertinentes.

Une telle caractérisation est détaillée à la section suivante.

\subsection{Estimation de l'erreur d'approximation}\label{subsec:taylor-error}

La section précédente caractérise simplement le reste de Taylor comme un $o(|x-a|^k)$. Il est néanmoins possible d'être plus précis, en caractérisant analytiquement cette erreur d'approximation.

\begin{propbox}{Formule de Lagrange pour le reste de Taylor}{}\indext{Formulation lagrangienne du reste}
Soit $f$ une fonction dérivable $k+1$ fois en un point $a$. Alors pour chaque $x$ il existe $\xi$ situé entre $a$ et $x$ vérifiant l'égalité :
\begin{equation*}
f(x) - T_k^f(x) = \frac{f^{(k+1)}(\xi)}{(k+1)!} \cdot (x-a)^{k+1}.
\end{equation*}
\end{propbox}

Notons qu'en pratique cette formule ne donnera pas l'erreur exacte, car le nombre $\xi$ est inconnu (et dépend de $x$). Néanmoins elle permet d'estimer le reste de Taylor.

Ainsi, en supposant que $f$ est $k+1$ fois dérivable dans un intervalle $I$ contenant $a$, et qu'il existe $m, M \in I$ tels que
\begin{equation*}
\forall x \in I, m \leqslant f^{(k+1)}(x) \leqslant M
\end{equation*}
Dans ce cas, quel que soit $x \in I$, le reste doit satisfaire l'inégalité
\begin{equation*}
m \frac{(x-a)^{k+1}}{(k+1)!} \leqslant f(x) - T_k^f(x) \leqslant M \frac{(x-a)^{k+1}}{(k+1)!}
\end{equation*}

En particulier, si $|f^{(k+1)}(x)| \leqslant Q$ au voisinage de $a$, c'est-à-dire dans un intervalle $[a-r,a+r]$, alors 
\begin{equation}
\abs*{f(x) - T_k^f(a)(x)} \leqslant Q \frac{|x-a|^{k+1}}{(k+1)!} \leqslant Q \frac{r^{k+1}}{(k+1)!}\label{eq:remainder}
\end{equation}
quel que soit $x \in [a-r, a+r]$.

\begin{example}
Tentons de calculer une approximation de $f(x) = e^x$ à $10^{-5}$ près sur $[-1,1]$, en utilisant le développement de Taylor à l'ordre $k$.

Nous savons déjà que les dérivées de $e^{x}$ valent $e^{x}$. Nous savons aussi que sur l'intervalle $[-1,1]$, la fonction $e^{x}$ est majorée par $e^{1}$, qui est certainement inférieur à $3$ (on sait que $e$ vaut approximativement $\numprint{2.71}$).
  
Par l'équation~\ref{eq:remainder} avec $Q = 3$, on a pour tout $x \in [-1,1]$ :
\begin{equation*}
f(x) - T_k^f(0)(x) \leqslant 3\frac{|x|^{k+1}}{(k+1)!} \leqslant \frac{3}{(k+1)!}.
\end{equation*}

Dès lors, dès que $k = 8$, nous savons que l'erreur commise sera inférieure à
\begin{equation*}
\frac{3}{(k+1)!} < 3/9! \approx 0.00000826719 < 10^{-5}
\end{equation*}

Dès lors, une approximation de $e^x$ à $10^{-5}$ peut s'obtenir via le développement de Taylor de $e^x$ à l'ordre $8$ :
\begin{equation*}
e^x = 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \frac{x^4}{4!} + \frac{x^5}{5!} + \frac{x^6}{6!} + \frac{x^7}{7!} + \frac{x^8}{8!} + E,
\end{equation*}
avec $|E| < 10^{-5}$.

Avec cette approximation, on peut approcher le nombre $e = e^{1}$ par $T_8^{f}(0)(1) = 109601/40320 \approx \numprint{2.71827876984}\dots$. Pour référence, une très bonne approximation de $e$ est:
\begin{equation*}
  e = \numprint{2.71828182845905}
\end{equation*}
Nous voyons donc que 4 chiffres après la virgule sont corrects, et que la différence (\numprint{3.05861904514870e-6}) est bien inférieure à $10^{-5}$.
\end{example}

\subsection{Développements de Taylor des fonctions usuelles}

Les formules suivantes sont les développements de Taylor / Mac Laurin les plus couramment utilisés.

\begin{align*}
\sin(x)  & = x - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} - \frac{x^7}{7!} + \ldots
               = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^{n}}{(2n + 1)!} \: x^{2n+1}\\
\cos(x)  & = 1 - \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} - \frac{x^6}{6!} + \ldots
               = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^{n}}{(2n)!} \: x^{2n}\\
e^x  & = 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \ldots
               = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^{n}}{n!}\\
\ln(1+x) & = x - \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} - \frac{x^4}{4} + \ldots
               = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^{n}}{n+1} \: x^{n+1}\\
\sqrt{1+x} & = 1 + \frac{x}{2} - \frac{x^2}{8} + \frac{x^3}{16} - \ldots
 	           = \sum_{n=0}^{\infty} \binom{1/2}{n} x^n
\end{align*}
où on se limite à $x \in \mathopen]-1, 1\mathclose[$ dans les deux derniers développements, et où
\begin{equation*}
\binom{1/2}{n} = \prod_{k=1}^{n} \frac{1/2 - k + 1}{k} = \frac{1/2 \, (1/2 - 1) \, (1/2 - 2) \ldots (1/2 - (n - 1))}{n!}
\end{equation*}
est le coefficient binomial généralisé. Notons que le dernier développement correspond précisément à la formule du binôme de Newton, dans le cas où l'exposant n'est pas entier (ici il vaut $\frac12$).

Notons que l'on ne peut pas définir les développements de $\ln(x)$ et $\sqrt{x}$ en zéro, car ces fonctions ne sont pas dérivables en zéro. Nous pourrions les développer en $a = 1$, mais la convention est généralement de développer $\ln(1+x)$ et $\sqrt{1+x}$ en $0$ à la place.

\section{Transformée de Fourrier}\label{sec:fourrier}

Comme illustré à la section~\ref{subsec:taylor-geom}, le développement de Taylor est parfois une très mauvaise approximation d'une fonction en dehors des bornes dans lesquelles il est considéré. En particulier, il est particulièrement inadapté pour une approximation «~globale~» des fonctions périodiques, telles que le sinus, le cosinus, etc.

Or, ces fonctions ont de nombreuses applications en physique ondulatoire, tel qu'en traitement du signal, en acoustique, en optique, en électronique, etc. En effet, de nouveau, les fonctions considérées par ces domaines sont souvent complexes à évaluer ou à étudier, et il est donc très courant de substituer leurs expressions à une approximation.

Dans le cadre de cette section, l'approximation considérée est la transformée de Fourrier, classiquement utilisée dans ces cas précis. Dans la mesure où le signal analysé est difficilement exprimable sous la forme d'un polynôme, on utilise la transformée de Fourrier pour fournir une bonne approximation dudit signal.

\begin{defbox}{Transformée de Fourrier}{fourrier}
Soit $f(x)$ une fonction intégrable sur $[x_0, x_0 + P]$, avec $x_0, P \in \IR$, la \emph{transformée de Fourrier} $F^f$ de $f$ est définie comme\index[terminologie]{Transformée!de Fourrier}\indexn{f}{$\hat{f}$}{Transformée de Fourrier}
\begin{equation*}
F^f = \frac{a_0}{2} + \sum_{j=1}^{+\infty} \left(a_j \cos\left(\frac{2\pi j x}{P}\right) + b_j \sin\left(\frac{2\pi j x}{P}\right)\right),
\end{equation*}
avec
\begin{equation*}
\left\{
	\begin{array}{lcl}
	a_j &=& \displaystyle \frac{2}{P} \int_{x_0}^{x_0 + P} f(x) \cdot \cos\left(\frac{2\pi j x}{P}\right)\\[1em]
	b_j &=& \displaystyle \frac{2}{P} \int_{x_0}^{x_0 + P} f(x) \cdot \sin\left(\frac{2\pi j x}{P}\right)
	\end{array}
\right.
\end{equation*}
\end{defbox}

Cette décomposition de $f$ comme une série infinie $F^f$ de sommes de sinus et cosinus est appelée la \emph{décomposition en transformée de Fourrier}, et la série associée est appelée une \emph{série de Fourrier}. 

Par ailleurs, notons que, contrairement au développement de Taylor, la transformée de Fourrier n'est pas définie au voisinage d'un point, mais sur un sous-ensemble intégrable du domaine de $f$. 

Notons qu'à l'évidence, la définition~\ref{def:fourrier} ne peut être utilisée qu'analytiquement. En pratique, on se limite souvent à une approximation de $f$ en limitant la somme à un certain point. 

\begin{defbox}{Transformée de Fourrier d'ordre $k$}{fourrier-k}
Soit $f(x)$ une fonction intégrable sur $[x_0, x_0 + P]$, avec $x_0, P \in \IR$. La transformée de Fourrier d'ordre $k$ de $f$, notée $F^f_k$, est définie comme \indexn{f}{$F^f_k$}{Transformée de Fourrier d'ordre $k$ de $f$}
\begin{equation*}
F^f_k = \frac{a_0}{2} + \sum_{j=1}^{k} \left(a_j \cos\left(\frac{2\pi j x}{P}\right) + b_j \sin\left(\frac{2\pi j x}{P}\right)\right).
\end{equation*}
\end{defbox}

\begin{example}\label{ex:fourrier}
Soit
\begin{equation*}
f(x) = 
\left\{
	\begin{array}{ll}
	\frac{x}{\pi} & \textrm{ si } -\pi < x < \pi\\
	f(x + 2k\pi) & \textrm{ si } -\pi < x < \pi \textrm{ et } k \in \IZ_0
	\end{array}
\right.
\end{equation*}

Cette fonction est illustrée à la figure~\ref{fig:fourrier-ex}.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[yscale=2,xscale=.5]
\draw[->] (-10,0) -- (10,0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0,-1.25) -- (0,1.25) node[above] {$oy$};

\foreach \i in {1,2,3}
{
	\pgfmathsetmacro{\tic}{\i * 3.1415}
	
	\ifthenelse{\not\(\i = 1\)}
	{
		\draw (\tic, 0) -- (\tic, -0.15) node[below right] {\small $\i\pi$};
		\draw (-\tic, 0) -- (-\tic, 0.15) node[above left] {\small $-\i\pi$};
	}	
	{
		\draw (\tic, 0) -- (\tic, -0.15) node[below right] {\small $\pi$};
		\draw (-\tic, 0) -- (-\tic, 0.15) node[above left] {\small $-\pi$};
	}
	
}

\draw (0,0.5) -- (0.5, 0.5) node[right] {$\frac{1}{2}$};
\draw (0,-0.5) -- (-0.5, -0.5) node[left] {$-\frac{1}{2}$};
\draw (0,1) -- (0.5, 1) node[right] {\small $1$};
\draw (0,-1) -- (-0.5, -1) node[left] {\small $-1$};

\draw[blue,domain=-3.1415:3.1415,smooth, variable=\x] plot ({\x},{\x / 3.1415});
\draw[blue,domain=-3 * 3.1415:-3.1415,smooth, variable=\x] plot ({\x},{(\x + 2 * 3.1415) / 3.1415});
\draw[blue,domain=3.1415:3 * 3.1415,smooth, variable=\x] plot ({\x},{(\x - 2 * 3.1515) / 3.1415}) node[right] {$f$};
\draw[blue] (-3.1415, 1) -- (-3.1415, -1);
\draw[blue] (3.1415, 1) -- (3.1415, -1);
\end{tikzpicture}
\caption{Exemple de fonction périodique}
\label{fig:fourrier-ex}
\end{center}
\end{figure}

On a 
\begin{align*}
a_j &= \frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} f(x) \cos(j x) \dx \\
	&= 0 & \textrm{ car } f(x) \cos(i x) \textrm{ est paire}\\
b_j &= \frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} f(x) \cos(j x) \dx \\
	&= - \frac{2}{j \pi} \cos(j \pi) + \frac{2}{\pi^2j^2} \sin(j \pi)\\
	&= \frac{2 \cdot (-1)^{j+1}}{\pi j}
\end{align*}

On a donc
\begin{align*}
F^f(x) &= \frac{a_0}{2} + \sum_{j=1}^{+\infty} \Big(a_j \cos\left(\frac{j x}{P}\right) + b_j \sin\left(\frac{j x}{P}\right)\Big)\\
	   &= \frac{2}{\pi} + \sum_{j=1}^{+\infty} \frac{(-1)^{j+1}}{i} \sin(j x)
\end{align*}

La figure~\ref{fig:fourrier-ex-k} illustre les transformées de Fourrier aux ordre $1$, $2$, $3$ et $4$.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\subfigure[Ordre $1$]
{
	\begin{tikzpicture}[yscale=2,xscale=.8, scale=.65]
	\draw[->] (-10,0) -- (10,0) node[right] {$ox$};
	\draw[->] (0,-1.25) -- (0,1.25) node[above] {$oy$};
	
	\foreach \i in {1,2,3}
	{
		\pgfmathsetmacro{\tic}{\i * 3.1415}
		
		\ifthenelse{\not\(\i = 1\)}
		{
			\draw (\tic, 0) -- (\tic, -0.15) node[below right] {\small $\i\pi$};
			\draw (-\tic, 0) -- (-\tic, 0.15) node[above left] {\small $-\i\pi$};
		}	
		{
			\draw (\tic, 0) -- (\tic, -0.15) node[below right] {\small $\pi$};
			\draw (-\tic, 0) -- (-\tic, 0.15) node[above left] {\small $-\pi$};
		}
		
	}
	
	\draw (0,0.5) -- (0.5, 0.5) node[right] {$\frac{1}{2}$};
	\draw (0,-0.5) -- (-0.5, -0.5) node[left] {$-\frac{1}{2}$};
	\draw (0,1) -- (0.5, 1) node[right] {\small $1$};
	\draw (0,-1) -- (-0.5, -1) node[left] {\small $-1$};
	
	\draw[blue,domain=-3.1415:3.1415,smooth, variable=\x] plot ({\x},{\x / 3.1415});
	\draw[blue,domain=-3 * 3.1415:-3.1415,smooth, variable=\x] plot ({\x},{(\x + 2 * 3.1415) / 3.1415});
	\draw[blue,domain=3.1415:3 * 3.1415,smooth, variable=\x] plot ({\x},{(\x - 2 * 3.1515) / 3.1415})  node[right] {$f$};
	\draw[blue] (-3.1415, 1) -- (-3.1415, -1);
	\draw[blue] (3.1415, 1) -- (3.1415, -1);
	
	\draw[red,domain=-3 * 3.1415:3 * 3.1415, smooth, variable=\x, samples=100] plot ({\x},{2 / pi * sin(\x r)})  node[above right] {$F^f_1$};
	\end{tikzpicture}
}
\subfigure[Ordre $2$]
{
	\begin{tikzpicture}[yscale=2,xscale=.8, scale=.65]
	\draw[->] (-10,0) -- (10,0) node[right] {$ox$};
	\draw[->] (0,-1.25) -- (0,1.25) node[above] {$oy$};
	
	\foreach \i in {1,2,3}
	{
		\pgfmathsetmacro{\tic}{\i * 3.1415}
		
		\ifthenelse{\not\(\i = 1\)}
		{
			\draw (\tic, 0) -- (\tic, -0.15) node[below right] {\small $\i\pi$};
			\draw (-\tic, 0) -- (-\tic, 0.15) node[above left] {\small $-\i\pi$};
		}	
		{
			\draw (\tic, 0) -- (\tic, -0.15) node[below right] {\small $\pi$};
			\draw (-\tic, 0) -- (-\tic, 0.15) node[above left] {\small $-\pi$};
		}
		
	}
	
	\draw (0,0.5) -- (0.5, 0.5) node[right] {$\frac{1}{2}$};
	\draw (0,-0.5) -- (-0.5, -0.5) node[left] {$-\frac{1}{2}$};
	\draw (0,1) -- (0.5, 1) node[right] {\small $1$};
	\draw (0,-1) -- (-0.5, -1) node[left] {\small $-1$};
	
	\draw[blue,domain=-3.1415:3.1415,smooth, variable=\x] plot ({\x},{\x / 3.1415});
	\draw[blue,domain=-3 * 3.1415:-3.1415,smooth, variable=\x] plot ({\x},{(\x + 2 * 3.1415) / 3.1415});
	\draw[blue,domain=3.1415:3 * 3.1415,smooth, variable=\x] plot ({\x},{(\x - 2 * 3.1515) / 3.1415})  node[right] {$f$};
	\draw[blue] (-3.1415, 1) -- (-3.1415, -1);
	\draw[blue] (3.1415, 1) -- (3.1415, -1);
	
	\draw[red,domain=-3 * 3.1415:3 * 3.1415, smooth, variable=\x, samples=100] plot ({\x},{2 / pi * (sin(\x r) - 0.5 * sin(2 * \x r) )})  node[above right] {$F^f_2$};
	\end{tikzpicture}
}

\subfigure[Ordre $3$]
{
	\begin{tikzpicture}[yscale=2,xscale=.8, scale=.65]
	\draw[->] (-10,0) -- (10,0) node[right] {$ox$};
	\draw[->] (0,-1.25) -- (0,1.25) node[above] {$oy$};
	
	\foreach \i in {1,2,3}
	{
		\pgfmathsetmacro{\tic}{\i * 3.1415}
		
		\ifthenelse{\not\(\i = 1\)}
		{
			\draw (\tic, 0) -- (\tic, -0.15) node[below right] {\small $\i\pi$};
			\draw (-\tic, 0) -- (-\tic, 0.15) node[above left] {\small $-\i\pi$};
		}	
		{
			\draw (\tic, 0) -- (\tic, -0.15) node[below right] {\small $\pi$};
			\draw (-\tic, 0) -- (-\tic, 0.15) node[above left] {\small $-\pi$};
		}
		
	}
	
	\draw (0,0.5) -- (0.5, 0.5) node[right] {$\frac{1}{2}$};
	\draw (0,-0.5) -- (-0.5, -0.5) node[left] {$-\frac{1}{2}$};
	\draw (0,1) -- (0.5, 1) node[right] {\small $1$};
	\draw (0,-1) -- (-0.5, -1) node[left] {\small $-1$};
	
	\draw[blue,domain=-3.1415:3.1415,smooth, variable=\x] plot ({\x},{\x / 3.1415});
	\draw[blue,domain=-3 * 3.1415:-3.1415,smooth, variable=\x] plot ({\x},{(\x + 2 * 3.1415) / 3.1415});
	\draw[blue,domain=3.1415:3 * 3.1415,smooth, variable=\x] plot ({\x},{(\x - 2 * 3.1515) / 3.1415})  node[right] {$f$};
	\draw[blue] (-3.1415, 1) -- (-3.1415, -1);
	\draw[blue] (3.1415, 1) -- (3.1415, -1);
	
	\draw[red,domain=-3 * 3.1415:3 * 3.1415, smooth, variable=\x, samples=100] plot ({\x},{2 / pi * (sin(\x r) - 0.5 * sin(2 * \x r) + 0.333 * sin(3 * \x r)})  node[above right] {$F^f_3$};
	\end{tikzpicture}
}

\subfigure[Ordre $4$]
{
	\begin{tikzpicture}[yscale=2,xscale=.8, scale=.65]
	\draw[->] (-10,0) -- (10,0) node[right] {$ox$};
	\draw[->] (0,-1.25) -- (0,1.25) node[above] {$oy$};
	
	\foreach \i in {1,2,3}
	{
		\pgfmathsetmacro{\tic}{\i * 3.1415}
		
		\ifthenelse{\not\(\i = 1\)}
		{
			\draw (\tic, 0) -- (\tic, -0.15) node[below right] {\small $\i\pi$};
			\draw (-\tic, 0) -- (-\tic, 0.15) node[above left] {\small $-\i\pi$};
		}	
		{
			\draw (\tic, 0) -- (\tic, -0.15) node[below right] {\small $\pi$};
			\draw (-\tic, 0) -- (-\tic, 0.15) node[above left] {\small $-\pi$};
		}
		
	}
	
	\draw (0,0.5) -- (0.5, 0.5) node[right] {$\frac{1}{2}$};
	\draw (0,-0.5) -- (-0.5, -0.5) node[left] {$-\frac{1}{2}$};
	\draw (0,1) -- (0.5, 1) node[right] {\small $1$};
	\draw (0,-1) -- (-0.5, -1) node[left] {\small $-1$};
	
	\draw[blue,domain=-3.1415:3.1415,smooth, variable=\x] plot ({\x},{\x / 3.1415});
	\draw[blue,domain=-3 * 3.1415:-3.1415,smooth, variable=\x] plot ({\x},{(\x + 2 * 3.1415) / 3.1415});
	\draw[blue,domain=3.1415:3 * 3.1415,smooth, variable=\x] plot ({\x},{(\x - 2 * 3.1515) / 3.1415})  node[right] {$f$};
	\draw[blue] (-3.1415, 1) -- (-3.1415, -1);
	\draw[blue] (3.1415, 1) -- (3.1415, -1);
	
	\draw[red,domain=-3 * 3.1415:3 * 3.1415, smooth, variable=\x, samples=100] plot ({\x},{2 / pi * (sin(\x r) - 0.5 * sin(2 * \x r) + 0.333 * sin(3 * \x r) - 0.25 * sin(4 * \x r)})  node[above right] {$F^f_4$};
	\end{tikzpicture}
}
\caption{Illustration des transformées de Fourrier à différents ordres}
\label{fig:fourrier-ex-k}
\end{center}
\end{figure}
\end{example}

Sur cet exemple, on remarque que les transformées de Fourrier d'ordre $k$ sont convergentes partout sauf aux endroits où la fonction considérée n'est pas continue.

Par ailleurs, notons que quand la suite $\displaystyle \left(a_n \cos\left(\frac{2\pi n x}{P}\right) + b_n \sin\left(\frac{2\pi n x}{P}\right)\right)$ est convergente pour des valeurs de $x \in [x_0, x_O + P]$, alors la série associée est une fonction périodique de période $P$. Cela rend les transformées de Fourrier particulièrement adaptés à l'approximation de fonctions périodiques, contrairement aux développement de Taylor. 

Néanmoins, la transformée de Fourrier est également adaptée dans le cas de fonctions non périodiques. En effet, si l'on considère  que les fonctions non périodiques ont une période «~infinie~», on construit la transformée de Fourrier comme à la définition~\ref{def:fourrier}, en calculant $a_j$ et $b_j$ comme des intégrales entre $-\infty$ et $+\infty$.

\subsection{Propriétés des transformées de Fourrier}

Cette section détaille quelques propriétés liées aux transformées de Fourrier. En général, ces propriétés permettent de simplifier le calcul de la transformée de Fourrier d'une fonction $f$.

\subsubsection*{Fonctions paires et impaires}

Sur l'exemple~\ref{ex:fourrier}, on remarque que, dans le calcul de $a_j$ et $b_j$, si $f$ est de période $2\pi$ et $x_0 = -\pi$, alors
\begin{equation*}
F^f(x) = \frac{1}{\pi} + \sum_{j=1}^{+\infty} \left(a_j \cos\left(j x \right) + b_j \sin\left(j x \right)\right).
\end{equation*}

De plus, si $f$ est paire, alors
\begin{equation*}
F^f(x) = \frac{1}{\pi} + \sum_{j=1}^{+\infty} \left( a_j \cos\left(j x \right)\right),
\end{equation*}
avec
\begin{equation*}
a_j = \frac{2}{\pi} \int_{0}^{\pi} f(x) \cos(j x) \dx,
\end{equation*}
car $f(x) \cos(j x)$ est paire et $b_j = 0$ car $f(x) \sin(j x)$ est impaire.

\emph{A contrario}, si $f$ est impaire, alors
\begin{equation*}
F^f(x) = \frac{1}{\pi} + \sum_{j=1}^{+\infty} \left( b_j \sin\left( j x \right)\right),
\end{equation*}
avec
\begin{equation*}
b_i = \frac{2}{\pi} \int_{0}^{\pi} f(x) \sin(j x) \dx,
\end{equation*}
car $f(x) \sin(j x)$ est paire et $a_j = 0$ car $f(x) \cos(j x)$ est impaire.

\subsubsection*{Linéarité et déphasage}

Soient $f_1$ et $f_2$ deux fonctions et $\lambda_1,\lambda_2 \in \IR$, on a

\begin{equation*}
F^{\lambda_1 f_1 + \lambda_2 f_2}(x) = \lambda_1 F^{f_1}(x) + \lambda_2 F^{f_2}(x).
\end{equation*}
Ainsi, on dit que la transformée de Fourrier est \emph{linéaire}.


Soit $\tau \in \IR$, en notant la transformée de Fourrier de on a
\begin{equation*}
F^{f(x + \tau)} = F^{f}(x + \tau),
\end{equation*}
car la transformée de Fourrier est périodique. Géométriquement, une translation de $x$ conduit à un déphasage de la transformée de Fourrier, et inversement.

\subsubsection*{Produit de convolution}

Intuitivement, le \emph{produit de convolution} est un opérateur mathématique qui, étant donné deux fonctions, renvoie une fonction qui décrit comment la forme de l'une est modifiée par l'autre. Le terme convolution dénote donc à la fois le résultat de cet opérateur, et son calcul.

Le produit de convolution est un opérateur très utilisé en traitement du signal, particulièrement dans l'application de \emph{filtres}. On s'en sert également en probabilités, en statistiques, en imagerie par ordinateur, etc.

\begin{defbox}{}{convolution}
Soient $f$ et $g$ deux fonctions, le \emph{produit de convolution} entre $f$ et $g$, noté $(f \star g)(x)$, est défini comme\indexnt{fg}{$f \star g$}{Produit de convolution}
\begin{align*}
(f \star g)(x) &= \int_{-\infty}^{+\infty} f(\tau) g(\tau - x) \dtau\\
			   &= \int_{-\infty}^{+\infty} f(\tau - x) g(\tau) \dtau\\
\end{align*}
\end{defbox}

Intuitivement, la convolution décrit une moyenne pondérée de la fonction $f(\tau)$ au moment $x$ par la fonction $g(-\tau)$, déphasé de $x$. Ainsi, quand $x$ change, la fonction de poids mets en évidence différentes paries de la fonction $f$. Par ailleurs, notons que le produit de convolution est commutatif, associatif, et distributif.

On peut méthodiquement calculer le produit de convolution $f \star g$ comme suit :
\begin{enumerate}
\item exprimer $f$ et $g$ comme deux fonctions d'une variable $\tau$,
\item effectuer une symétrie orthogonale d'axe $oy$ sur $g$, c'est-à-dire poser 
	\begin{equation*}
	g(\tau) \longleftarrow g(-\tau)
	\end{equation*}	
\item déphaser $g$ de $x$, c'est-à-dire poser $g(\tau) \longleftarrow g(x - \tau)$,
\item «~faire glisser~» $g$ le long de l'axe $o\tau$, de $-\infty$ à $+\infty$ :
	\begin{itemize}
	\item si les deux fonctions $f$ et $g$ n'on pas d'intersection, le produit de convolution n'est pas défini,
	\item si les deux fonctions $f$ et $g$ ont une intersection, calculer l'intégrale de leur produit.
	\end{itemize}
\end{enumerate}
Le résultat de cette démarche décrit le produit de convolution de $f$ par $g$.

\begin{example}
Soient
\begin{align*}
f(\tau) &= e^{-\tau} & \textrm{ si } x \geqslant 0,\\
g(\tau) &= 1        & \textrm{ si } -\frac{1}{2} \leqslant \tau \leqslant \frac{1}{2}\cdot
\end{align*}
Le produit de convolution $f \star g$ est illustré à la figure~\ref{fig:convolution}.
\end{example}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=2,yscale=2]
\draw[->] (0,0) -- (0,1.25) node[above] {$oy$};
\draw[->] (-2.25,0) -- (3.25,0) node[right] {$o\tau$};

\draw (0,0.5) -- (-0.15,0.5) node[left] {$\frac{1}{2}$};
\draw (0,1) -- (-0.15,1) node[left] {$1$};

\foreach \i in {-3,-1,...,5}
{
	\pgfmathsetmacro{\tic}{\i/2}
	\ifthenelse{\i < 0}
	{
		\pgfmathtruncatemacro{\mi}{-\i}
		\draw (\tic,0) -- (\tic,-0.15) node[below] {$-\frac{\mi}{2}$};
	}
	{
		\draw (\tic,0) -- (\tic,-0.15) node[below] {$\frac{\i}{2}$};
	}
	
}
\foreach \i in {-2,...,3}
{
	\draw (\i,0) -- (\i,-0.15) node[below] {$\i$};
}

\draw[blue,domain=-0.5:3.25,smooth, variable=\x] plot ({\x},{exp(-\x)}) node[above right] {$f(\tau)$};

\draw[red] (-1.75,1) -- (-0.75,1) node[midway, below] {$g(x - \tau)$};
\draw[very thick,->,>=stealth] (-1.5,1.25) -- (-1,1.25);

\draw[Green,domain=-0.5:0.5,smooth, variable=\x] plot ({\x},{(-exp(-\x)+1.665)/1.685});
\draw[Green,domain=0.5:3.25,smooth, variable=\x] plot ({\x},{(exp(-\x)+0.02});
\node at (-0.75,0.25) {\color{Green} $f \star g$};
\end{tikzpicture}
\caption{Illustration du produit de convolution}
\label{fig:convolution}
\end{center}
\end{figure}

L'inconvénient du produit de convolution est qu'il est parfois \emph{très complexe} à calculer en utilisant la définition~\ref{def:convolution}. Néanmoins, les transformées de Fourrier facilitent grandement ce calcul grâce au théorème suivant.

\begin{thmbox}{}{}
Soient $f$ et $g$ deux fonctions, on a
\begin{equation*}
F^{f \star g}(x) = F^f(x) \cdot F^g(x).
\end{equation*}
\end{thmbox}

%\section{Transformée de Laplace}
%
%\subsection{Interprétation géométrique}
%\subsection{Transformées de fonctions usuelles}

\begin{detail}
\section{Exercices résolus}\label{sec:fourrier-exos-res}

\begin{exo}
Calculez $\sqrt{\numprint{1.625}}$ avec une erreur inférieure à $10^{-2}$.
\end{exo}

\begin{exo}
Utilisez le développement de Taylor de $\sqrt{x}$ au voisinage de $4$ pour calculer $\sqrt{5}$ avec une erreur inférieure à $\numprint{0.002}$. Illustrez la représentation graphique de l'erreur en $x=4$ et $x=5$.
\end{exo}

\begin{exo}
Calculez les transformées de Fourrier d'ordre $1$, $2$, $3$ et $4$ d'une onde carrée $c(x)$ définie comme
\begin{equation*}
c(x) = \left\{
\begin{array}{ll}
1 & \textrm{ si } \sin(x) > 0,\\
-1 & \textrm{ si } \sin(x) < 0,\\
0 & \textrm{ si } \sin(x) = 0,
\end{array}
\right.
\end{equation*}
et illustrée à la figure~\ref{fig:square-wave}.
\end{exo}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[yscale=1,xscale=.5]
	\draw[->] (-10, 0) -- (10, 0);
	\draw[->] (0,-1.25) -- (0,1.25);
	
	\foreach \i in {-6, ..., 6}
	{
		\pgfmathsetmacro{\tic}{\i * pi / 2}
		\pgfmathtruncatemacro{\modtwo}{mod(\i, 2)}
		\pgfmathtruncatemacro{\lowpart}{\i/2}
		
		\ifthenelse{\i < 0}{
				\draw (\tic, 0.25) -- (\tic, 0); %x tics
				\ifthenelse{\modtwo = 0}{
					\ifthenelse{\i = -2}
					{
						\newcommand{\name}{$-\pi$}
					}{
						\newcommand{\name}{$\lowpart\pi$}
					}								
				}{
					\ifthenelse{\i = -1}
					{
						\newcommand{\name}{$-\frac{\pi}{2}$}
					}{
						\newcommand{\name}{$\frac{\i\pi}{2}$}
					}
				}
	
				\node at (\tic, 0.5) {\small\name};	
			}{
				\ifthenelse{\NOT\(\i = 0\)}{
					\draw (\tic, -0.25) -- (\tic, 0); %x tics

				\ifthenelse{\modtwo = 0}
				{
					\ifthenelse{\i = 2}
					{
						\newcommand{\name}{$\pi$}
					}{
						\newcommand{\name}{$\lowpart\pi$}
					}								
				}{
					\ifthenelse{\i = 1}
					{
						\newcommand{\name}{$\frac{\pi}{2}$}
					}{
						\newcommand{\name}{$\frac{\i\pi}{2}$}
					}
				}
					
				\node at (\tic, -0.5) {\small\name};

			}{}
		}
	}
	
	\draw (-0.25, -1) -- (0, -1); %y tics
	\node at (-0.75,-1) {$-1$};
	\draw (-0.25, -0.5) -- (0, -0.5); %y tics
	\node at (-1.25,-0.5) {$-\frac{1}{2}$};	
	\draw (0.25, 1) -- (0, 1); %y tics
	\node at (0.75,1) {$1$};
	\draw (0.25, 0.5) -- (0, 0.5); %y tics
	\node at (1,0.5) {$\frac{1}{2}$};
	

	%\draw[blue,domain=-9.424:9.424,smooth, variable=\x, blue, samples = 200] plot ({\x},{sin(\x r)});	
%	\draw[red] (-9.424,-1) -- (-6.283,-1);
%	\draw[red] (-6.283,1) -- (-3.141,1);
%	\draw[red] (-3.141,-1) -- (0,-1);
%	\draw[red] (0,1) -- (3.141,1);
%	\draw[red] (3.141,-1) -- (6.283,-1);
%	\draw[red] (6.283,1) -- (9.424,1);
	
	\draw[red] (-9.424,-1) -- (-6.283,-1) -- (-6.283,1) -- (-3.141,1) -- (-3.141,-1) -- (0,-1) -- (0,1) -- (3.141,1) -- (3.141,-1) -- (6.283,-1) -- (6.283,1) -- (9.424,1);
	\end{tikzpicture}
\caption{Illustration d'une onde carrée}
\label{fig:square-wave}
\end{center}
\end{figure}

\end{detail}

%%% Local Variables:
%%% TeX-master: "syllabus"
%%% End:
